% Geschichtsaufsatz zum Thema:
% Keltische Ortsnamen in der Schweiz und ihre Entwicklung
% Datum:  03.02.1996

%%%%%  Hauptdefinitionen f"ur Texte  %%%%%%
\documentclass[10pt]{article}
\usepackage{latexsym}   % ?????
\usepackage{german}     % Deutsche Sonderzeichen und Befehle
\usepackage{a4}         % A4 Ausrichtungen

%% \pagestyle{headings}    % Seitenaufbau mit Kapitelnamen als Kopfzeile
\pagestyle{myheadings}
\markright{\protect\rule[-5pt]{\linewidth}{1pt}\hspace{-\linewidth}%
{\protect\large Geschichte\ \  Keltische Ortsnamen in der Schweiz}%
}

\setlength{\evensidemargin}{-1.2cm}   % Breite f"ur l"ocherseitem Rand einstellen
\setlength{\oddsidemargin}{-0.5cm}    % Breite von gegenseitigem Rand

\setlength{\topmargin}{-1cm}          % H"ohe von oberen Rand einstellen

\setlength{\textwidth}{17.5cm}        % Textfensterbreite
\setlength{\textheight}{23.5cm}       % Textfensterh"ohe
% \setlength{\mathindent}{35mm}       % Formeln Abstand vom Rand

\setlength{\parindent}{0em}           % Absatzeinr"uckung

\renewcommand{\baselinestretch}{1.2}  % ???

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  Dokument Beginn  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}

%%===============  Titelbild  =================%%
\begin{titlepage}
\begin{center}
\vspace*{30mm}
{\huge \bf Keltische Ortsnamen}\vspace{8mm}\\

{\huge \bf in der Schweiz}\vspace{8mm}\\

{\LARGE \bf und ihre Entwicklung}\vspace{60mm}\\

{\Large Geschichte 3. Semester}\vspace{6mm}\\

{\large im Februar 1996}\vspace{10mm}\\

{\large von}\vspace{6mm}\\
{\Large St. Toggweiler}\vspace{6mm}\\
{\large Klasse IA94}\vspace{10mm}\\

{\large Dozent: Dr. R. K"aser}\vspace{8mm}\\
{\large HTL Brugg-Windisch}

\end{center}
\end{titlepage}
%%------------------  Ende Titelbild  --------------%%


%%=================  Inhaltsverzeichnis  ============%%
\tableofcontents
\newpage
%%-------------  Ende Inhaltsverzeichnis  ----------%%


%%================== Beginn der Texte  =============%%

\setlength{\parskip}{0.6em}           % Absatzabst"ande nur f"ur Texte

\section*{Kurze Uebersicht "uber die germanische G"otterwelt}
Ich hatte mir die Aufgabe gestellt, Ortsnamen der Schweiz zu suchen, die
Die G”tter sind in zwei Gruppen aufgeteilt, die Asen und die Wanen. Am Anfang fhrten sie viel Krieg gegeneinander, dieser wurde jedoch durch einen Friedensvertrag beendet.

einige germanische G”tter:
\begin{itemize}
 \item Odin oder Wotan: 	Er ist der h”chste der Asen. Der Name ist heute noch in der englischen Wochentagsbezeichnung Wednes-day bezeugt. Odin hat eines seiner Augen durch g”ttliches Wissen ausgetauscht. Er hatte sich am Baume Yggdrasil selbst Scheingeh„ngt, daher wird er auch manchmal als \glqq H"angegott\grqq bezeichnet, und dabei fand er auf dem Boden die Runen.
 \item Tyr: in engl. Tues-day, allem. zisch-tig. Er war ursprnglich der Gott des Krieges und der Volksversammlung, des Thing, wurde jedoch sp„ter von Odin als Kriegsgott berflgelt. Im Runenalphabet blieb jedoch die T-Rune (Tyr-Rune) die Sieg verlieh.
 \item Thor oder Donar: in engl. Thurs-day, Donners-tag. Er ist sehr stark mit seiner Waffe Mjollnir, einem Hammer. Fr Kriegslisten und T„uschungen sind jedoch Odin und Loki zust„ndig.
 \item Loki: Er war der trickreichste aller G”tter, den er war ein grosser Verwandlungsknstler.
\end{itemize}

\subsection*{Die Runen und ihre Anwendung}
\subsubsection*{Die Runenlehren}

\begin{verbatim}
Heil, der sie wies!
Heil, der sie weiss!
Er wahre sie wohl!
Heil, die sie h”rten!

A. Die Entstehung der Runen
1
Zeit ist's zu raunen
auf dem Rednerstuhl
an dem Urborn Urds.
Ich schaute und schwieg,
ich schaute und sann,
lauscht auf der M„nner Mund:

2
Von Runen h”rt ich reden -
sie verrieten die Deutung
vor der Halle Hars;
in der Halle Hars
h”rt ich sagen so:

3
Runen sollst du finden
und r„tliche St„be,
gar stolze St„be,
gar starke St„be,
die ger”tet der Redeherr
und gewirket Weltm„chte
und geritzt der Raterfrst.

4
Dann zeigt sich's recht,
wenn du nach Runen fragst,
den raterentsprossnen,
wie sie wirkten Waltm„chte,
und sie zog der Zauberherr:
wer Verstand hat, bleibt stumm.

B. Odins Runenerwerbung
1
Ich weiss, dass ich hing
am windigen Baum
neun N„chte lang,
mit dem Ger verwundet,
geweiht dem Odin,
ich selbst mir selbst,
an jenem Baum,
da jedem fremd,
aus welcher Wurzel er w„chst.

2
Sie spendeten mir
nicht Speise noch Trank;
nieder neigt ich mich,
nahm auf die Runen,
nahm sie rufend auf;
nieder dann neigt ich mich.

3
Neun Hauptlieder
lernt ich vom hehren Bruder
der Bestla, dem B”thornsohn;
von Odr”rir,
dem edelsten Met,
tat ich einen Trunk.

4
Zu wachsen begann ich
und wohl zu gedeihn,
weise ward ich da;
Wort mich von Wort
zu Wort fhrte,
Werk mich von Werk
zu Werk fhrte.

5
Nun sind Hars Reden
in seiner Halle gesagt,
gar r„tlich Reckens”hnen,
nicht r„tlich Riesens”hnen.
Heil, der sie wies!
Heil, der sie weiss!
Er wahre sie wohl!
Heil, die sie h”rten!

C. Die Ausbreitung der Runen
1
Sie schuf er,
sie schnitt er,
sie ersann Siegvater,
durch den Trank,
der getropft war
aus Heiddraupnirs Haupt
und aus Hoddrofnirs Horn.

2
Sie wirkt er,
sie webt er,
sie alle setzt zusammen er
auf dem Thing,
da die Degen ziehn
zu gerechtem Gericht.

3
Auf dem Berg stand er
mit Brimirs Schneiden,
trug auf dem Haupt den Helm;
da sprach Mimirs Mund
wahres Weisheitswort
und redete Runenkunde:

4
Runen sollst du lernen
und r„tliche St„be,
St„be gar stark,
Zeichen voll Zauberkraft,
wie sie zog der Zauberherr,
wie sie wirkten Weihg”tter,
wie sie ritzte der Raterfrst.

5
Dain bei den Alben,
Dwalin bei den Zwergen,
Odin im asenreich,
Alswinn im J”tenreich;
auch ich ritzte einige.

6
So ritzte Thund
vor der Tage Beginn;
dort erhob er sich,
von wo heim er kam.

7
Abgeschabt waren alle,
die eingeritzt waren,
und in den m„chtigen Met gemischt,
und weiten Weg gesandt;
die sind bei den Asen,
die sind bei den Alben,
die bei weisen Wanen,
die in der Menschen Macht.

D. Wo Runen stehen
Auf den Schild sind sie geritzt,
der steht vor der schimmernden G”ttin,
auf Arwakers Ohr
und auf Alswinns Huf,
auf das Rad, das sich dreht
unter des Donners Wagen,
auf Sleipnirs Z„hne
und die Zunge Bragis,
auf des Schlittens Kufen
und den Schnabel des Adlers,
auf des B„ren Pranke
und die Pfoten des Wolfes,
auf blutige Schwinge
und der Brcke Stoss,
auf der Heilbringerin Hand
und der Helferin Spur,
auf Glas und auf Gold
und auf guten Kleinod,
in den Wein und ins Bier
und auf gewohnten Sitz,
auf Gungnirs Spitze
und auf Granis Brust,
auf der Norne Nagel
und der Nachteule Schnabel.

E. Runengebrauch
1
Siegrunen lerne,
willst du Sieg haben!
Auf den Schwertknauf schneide sie,
auf die Blutrinne
und des Rckens Breite
und ruf zweimal zu Tyr!

2
„lrunen lerne,
soll eines anderen Weib
nicht trgen dein Vertrauen!
Aufs Horn soll man sie ritzen
und auf den Handrcken
und ziehn auf den Nagel 'Not'.

3
Den Becher soll man segnen
und vor b”sem sich schirmen,
werfen Lauch in den Labetrank;
dann bin ich gewiss,
dass B”ses dir nicht
gemischt wird in den Met.

4
Geb„rrunen brauche,
willst zur Geburt du helfen,
l”sen das Kind vor der Kreissenden!
Auf die Hand soll man sie graben
und um die Glieder sie spannen,
bei den Disen Gedeihn erflehn.

5
Brandungsrunen brauche,
wenn du bergen willst
auf der Fahrt das Flutenross!
Man brennt sie auf den Steven
und auf des Steuers Blatt
und ritzt auf die Ruder sie.
Nicht ist so schwer die Brandung
noch so schwarz die Woge:
zum Hafen kommst du heil.

6
Astrunen lerne,
wenn ein Arzt du sein
und Krankheit erkennen willst!
Man ritzt sie auf die Borke
und des Baumes Gezweig,
der ostw„rts die „ste streckt.

7
Rederunen lerne,
soll kein Recke ein Leid
grimmig vergelten dir!
...

8
Denkrunen lerne,
soll der Degen keiner
deinen Verstand bestehn!
...

9
Das sind Buchenrunen,
das sind Geb„rrunen
und alle „lrunen
und k”stliche Kraftrunen
dem, der sie unversehrt
und unverst”rt
sich zum Heil beh„lt.
Ntz es, vernahmst du's,
bis die G”tter vergehn!

F. Runenzauber an Toten
Oft kommt heilsamer Rat
aus hartem Balg,
der bei H„ten h„ngt
und bei fellen flattert
und baumelt bei B”sewichten.

G. Runenweissagung
Weisst du zu ritzen?
Weisst du zu raten?
Weisst du zu f„rben?
Weisst du zu fragen?
Weisst du zu wnschen?
Weisst du zu weihen?
Weisst du zu schicken?
Weisst du zu schlachten?
\end{verbatim}

\subsection*{Die Entwicklung der Runenschrift}
Die Runenschrift deren Alphabet Futhark heisst wird nach in verschiedene Gruppen aufgeteilt. Die Urform wird altes Futhark genannt, da es eigentlich im ganzen germanischen Gebiet bis etwa ins 6.Jh.n.Chr. berall gleich geschrieben wurde, dieses Futhark umfasst 24 Zeichen. Das jngere Futhark ist somit nicht mehr Einheitlich:
\begin{itemize}
 \item die Zeichenzahl variiert
 \item neue Zeichen kommen und alte verschwinden
 \item die Bedeutung der Runen „ndert sich
\end{itemize}
In alter Zeit wurden die Runen nur benutzt um magische, religi”se Texte weiter zu geben, etwas sp„ter wurde diese Schrift jedoch auch als normale Schreibschrift benutzt, in den nordischen L„ndern teilweise bis ins 19.Jh.
Da die Runenschrift erst ab etwa dem 2.Jh.n.Chr. bezeugt ist, kann ber die Entwicklung der Schrift nur spekuliert werden. Es ist n„mlich sehr gut m”glich, dass bereits vorher mit Runen geschrieben wurde, jedoch von diesen Schriftstcken keines mehr vorhanden ist. Je nachdem, wenn man die Entwicklung ansetzt kann auch die Abstammung variiert werden. Es wurde versucht die Runen vom altgriechischen Alphabet abzuleiten oder von der lateinischen Schrift. Heute gibt es jedoch eine Theorie die von verschiedenen Schrifts„tzen ausgeht:

Die Entwicklung msste daher etwa im 1.Jh.v.Chr. gewesen sein.

Runenzeichen die sicher von der nordetruskischen Alphabetgruppe entlehnt sind:
	- u, a, h, s,  und l
mit hoher Wahrscheinlichkeit sind auch
	- k, z (R), t und o 
aus dem nordetr. Alphabet abzuleiten.
Eindeutig von der lateinischen Schrift sind
	- f, r, b, sowie mit leichter Modifizierung e, m
zurckzufhren. Die i-Rune ist sowohl in der lateinischen, wie auch in der nord-etr. Schrift vorhanden. 
Nicht berzeugen ableitbar sind die Zeichen
	- th, g, w, n, j, i, p, ng und d.
Die g-Rune k”nnte von dem formgleichen gallischen Zeichen mit dem Lautwert ch hergeleitet werden.

Vergleichstabelle zwischen etruskischen, runischen und lateinischen Schriftzeichen:


Sigurd und die Schildmaid1
Als Sigurd den Drachen erschlagen und seinen Vater ger„cht hatte, ritt er auf Grani nach Sden gen Frankenland und kam zum Fels der Hindin2. Auf der Spitze des Berges sah er einen leuchtenden Schein, als brenne ein Feuer zum Himmel auf. Als er aber n„her kam, fand er einen Zaun aus gereihten Schilden, daraus ragte ein Banner empor. Er durchschritt die Schildburg und fand darin einen Krieger in voller Rstung in tiefem Schlaf liegen. Er nahm dem Ruhenden den Helm vom Haupte: da sah er, dass es ein Weib war. Die Brnne3 aber umhllte ihren Leib so fest, als sei sie angewachsen. Darum durchschnitt er sie mit dem Schwerte Gram, von der Kopf”ffnung nach unten und an den Armen entlang. Als er dann die Brnne l”ste, erwachte die Schlafende, richtete sich auf und sprach: \glqq Was schnitt meine Brnne ? Wie brach ich hervor aus des Schlafes Umhllung ? Wer zerhieb mir des Bannes fahle Fesseln ?\grqq Sigurd sprach: \glqq Das tat Sigmunds Sohn. Sigurds Schwert l”ste der Schlafenden Glieder.\grqq - \glqq Lange schlief ich\grqq, sprach die Maid, \glqq lang w„hrte der Bann meines Schlummers, lang ist der sterblichen Leid. Odin schuf, dass ich des Schlafes Zauberrunen nicht zu brechen vermochten. - Heil dir, Tag, und euch, S”hne des Tages! Heil die, Macht, und dir, Tochter des Macht! Mit freundlichem Auge schaut auf uns her und gebt uns Ruhenden Sieg! Heil euch Asen, Heil euch Asinnen! Heil sei der fruchtprangenden Erde! Rede und Rat gebt und beiden Erlauchten und heilende H„nde immerbar!\grqq
Sigurd setze sich nieder und fragte die Jungfrau, wer sie sei. Sie sprach: \glqq Einst war ich eine siegspendende Walkre und Odins Dienerin. In den Kampft„lern erwuchs ich mit Brnne und Speer, Hild unterem Helme nannten mich damals die Helden. Da erhob sich Kampf zwischen zwei K”nigen, Helmgunnar, dem greisen Frsten im Volk der Goten, und Agnar. Odin hatte Helmgunnars Sieg verheissen, doch dem jungen Agnar wollte niemand helfen. Da sprach ich Odins Befehl: Helmgunnar den Alten liess ich zur Hel hinabziehen, dem Agnar aber gab ich Sieg.
Das erregte mir Odins Zorn. Auf dem Felsen der Hindin umschloss er mich mir Schildern, roten und weissen, dass die R„nder einer Richtschnur glichen, stach mich mit dem Schlafdorn und senkte mich so in tiefen Schlummer. Er verh„ngte ber mich den Bann, dass ich nie wieder in der Schlacht Sieg bringen noch Helden f„llen drfe, bis der die Fesseln meines Schlafes breche, der niemals Furcht gekannt habe.\grqq
Nach diesen Worten nahm die Jungfrau ein Trinkhorn, fllte es, reichte es Sigurd und sprach: \glqq Heiltrank bring ich dir, du Held in der Brnne! Gemischt ist er mir Ruhm und Kampfeskraft, gefllt mit Glckssprchen und heilenden St„ben, mit guten Zauber und Segensrunen. Und das knde ich dir: Willst du die Heldenbahn gehen nach dem Willen des Schicksals, so wirst du sterben als Held oder friedlich altern ohne Ruhm. Nun magst du kiesen, freie Wahl hast du, leuchtender Held! Rede und Schweigen hast du selbst zu kren. Alles Unheil ist vorbestimmt.\grqq Sigurd antwortete: \glqq Nie will ich dem Geschick weichen, droht mir gleich der Tod. Kein Feiger ward ich gezeugt. Dein Freundesrat lenkte meine Bahn, solange ich lebe.\grqq Da lehrte ihn die Schildmaid uralte Weisheit und die Kunst der zauberischen Runen: \glqq Siegrunen lerne\grqq, sprach sie, \glqq wenn du Sieg haben willst. Ritze sie in des Schwertes Hilze, in die Blutrinne und des Rckens Grat und raune zweimal den Namen Tyr. - Aelrunen lerne, dass nicht eines andern Weib dich t„usche, wenn du vertraust, und den Trank die f„lsche. Aufs Horn musst du sie ritzen und auf den Rcken der Hand, auf den Nagel zeichne die Rune 'Not' <n> . - Brandungsrunen nimm, wenn du bergen willst vom Sund die Wogenrosse. Die ritzest du auf den Steven und auf des Steuers Blatt und brennst sie in die Ruder ein. Wie schwer dann die Brandung ber dir sch„umt, wie schwarz die See auch droht: heil kommst du an Land. - Rederunen sollst du wissen, willst du nicht, dass ein Held dir einen Harm blutig vergelte, und Denkrunen musst du kennen, dass keiner der M„nner an Weisheit dich bertreffe. Sie schuf einst Odin, sie ritzte er, er fand sie durch den Trank, der getr„uft war aus dem Haupt und dem Zorn Mimirs, des weissen Riesen. - H”r meinen Rat: Schw”r keinen Eid wider die Wahrheit! Den Eidbrecher trifft grimmes Geschick. Auch traue nie den Worten des jungen Wolfs. Ob du seinen Bruder erschlugst oder seinen Vater f„lltest: ein Wolf erw„chst die in dem Knaben, nahm er gleich Wehrgeld. Glaube nicht, dass so leicht der Bluthass entschl„ft.\grqq
Vieles sprach sie noch und machte ihn reich an dem Wissen, dessen der Held bedarf. Dann ritt Sigurd von dannen.

Literatur
Krause, Wolfgang: Runen. 2. unver„nd.Aufl., 1993. Walter de Gruyter, Berlin.
ISBN 3-11-014042-X.
De Vries, Jan: Altgermanische Religionsgeschichte. 1970. Walter de Gruyter, Berlin.
Band 1: ISBN 3-11-002678-3 / Band 2: ISBN 3-10-430570-3
Meid, Wolfgang: Aspekte der germanischen und keltischen Religion im Zeugnis der Sprache. Innsbrucker Beitr„ge zur Sprachwissenschaft, 1991. Uni Innsbruck. ISBN 3-85-124621-7.
1 Aus dem Buch \glqq Heldensagen der Germanen\grqq von F. Wolters und C.Petersen (1931?). Diese Liedsage ist das Urm„rchen von Dornr”schen in heroisierter Form.
2 poetisch, veraltet: Hirschkuh
3 Mittelalterliches Panzerhemd
B. Germanisches Altertum		Seite 1


%%-------------------  Ende des Textes  ------------------%%

\end{document}

